\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads


\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 10}
\author{Michael Keller}
\date{Mai 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{1)}
Wir benutzen den zentralen Grenzwertsatz:
\begin{align*}
    P \Bigg[ \frac{S_n - 1200 \cdot 0}{\sqrt{\text{Var}[S_n]}} \leq x \Bigg]
    &= P \Bigg[ \frac{S_n}{\sqrt{\frac{1200}{12}}} \leq x \Bigg]\\
    &= P \Bigg[ \frac{S_n}{10} \leq x \Bigg]\\
    &\approx \Phi(x)\\
\end{align*}
Also rechnen wir:
\begin{align*}
    \Phi(2) - \Phi(-2)
    &= 2 \cdot \Phi(2) - 1\\
    &= 2 \cdot 0.9767 - 1\\
    &= 0.9534
\end{align*}
\section*{2)}
Wir benutzen hier das starke Gesetz der grossen Zahlen:
\begin{align*}
    \lim_{n \rightarrow \infty} S_n^2
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n-1} \sum_{i = 1}^n (X_i - \overline{X}_n)^2\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n-1} \sum_{i = 1}^n (X_i - E[X_i])^2\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n-1} \sum_{i = 1}^n \text{Var}[X_i]\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n-1} \cdot n \cdot \text{Var}[X_1]\\
    &= \text{Var}[X_1] \cdot \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{n-1}\\
    &= \text{Var}[X_1]\\
    &= \sigma^2
\end{align*}
\section*{3)}
\subsection*{a)}
Das Integral der Dichtefunktion muss genau $1$ ergeben:
\begin{align*}
    1 &= \int_{-\infty}^\infty f_X(x; \vartheta)\; dx\\
    1 &= \int_{\vartheta_2}^\infty c \cdot x^{-\vartheta_1}\; dx\\
    \frac{1}{c} &= \int_{\vartheta_2}^\infty x^{-\vartheta_1}\; dx\\
    \frac{1}{c} &= \Bigg[ \frac{x^{1 - \vartheta_1}}{1 - \vartheta_1} \Bigg]_{\vartheta_2}^\infty\\
    \frac{1}{c} &= - \frac{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}}{1 - \vartheta_1}\\
    c &= -\frac{1-\vartheta_1}{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}}\\
    c &= \frac{\vartheta_1 - 1}{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}}\\
\end{align*}
\subsection*{b)}
Man rechne:
\begin{align*}
    E_\vartheta[X^s]
    &= \int_{-\infty}^\infty x^s \cdot f_X(x; \vartheta)\; dx\\
    &= \int_{\vartheta_2}^\infty x^s \cdot \frac{\vartheta_1 - 1}{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}} \cdot x^{-\vartheta_1}\; dx\\
    &= \int_{\vartheta_2}^\infty x^{s - \vartheta_1} \cdot \frac{\vartheta_1 - 1}{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}}\; dx\\
    &= \frac{\vartheta_1 - 1}{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}} \cdot \int_{\vartheta_2}^\infty x^{s - \vartheta_1}\; dx\\
    &= \frac{\vartheta_1 - 1}{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}} \cdot \Bigg[ \frac{x^{s - \vartheta_1 + 1}}{s - \vartheta_1 + 1} \Bigg]_{\vartheta_2}^\infty\\
    &= \frac{\vartheta_1 - 1}{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}} \cdot -\frac{\vartheta_2^{s - \vartheta_1 + 1}}{s - \vartheta_1 + 1}\\
    &= (\vartheta_1 - 1) \cdot -\frac{\vartheta_2^s}{s - \vartheta_1 + 1}\\
    &= \frac{(\vartheta_1 - 1) \cdot \vartheta_2^s}{\vartheta_1 - s - 1}
\end{align*}
Also ist:
\begin{align*}
    E_\vartheta[X]
    &= E_\vartheta[X^1]\\
    &= \frac{(\vartheta_1 - 1) \cdot \vartheta_2}{\vartheta_1 - 2}\\
    \text{Var}_\vartheta[X]
    &= E[X^2] - E[X]^2\\
    &= \frac{(\vartheta_1 - 1) \cdot \vartheta_2^2}{\vartheta_1 - 3} - \Bigg( \frac{(\vartheta_1 - 1) \cdot \vartheta_2}{\vartheta_1 - 2} \Bigg)^2\\
    &= \frac{\vartheta_2^2 \cdot (\vartheta_1 - 1) \cdot \Big( (\vartheta_1 - 2)^2 - (\vartheta_1 - 3) (\vartheta_1 - 1) \Big)}{(\vartheta_1 - 3)(\vartheta_1 - 2)^2}
\end{align*}
\subsection*{c)}
Wir benötigen nur einen Momentanschätzer, da wir nur $\vartheta_2$ schätzen möchten:
\begin{align*}
    E_\vartheta[X]
    &= \frac{(\vartheta_1 - 1) \cdot \vartheta_2}{\vartheta_1 - 2}\\
    \Rightarrow \frac{\overline{X}}{\vartheta_2} &= \frac{\vartheta_1 - 1}{\vartheta_1 - 2}\\
    (\vartheta_1 - 2) \cdot \frac{\overline{X}}{\vartheta_2} &= \vartheta_1 - 1\\
    \frac{\vartheta_1 \cdot \overline{X}}{\vartheta_2} - \frac{2\overline{X}}{\vartheta_2} &= \vartheta_1 - 1\\
    1 - \frac{2\overline{X}}{\vartheta_2} &= \vartheta_1 - \frac{\vartheta_1 \cdot \overline{X}}{\vartheta_2}\\
    \vartheta_2 - 2\overline{X} &= \vartheta_1 \vartheta_2 - \vartheta_1 \cdot \overline{X}\\
    \frac{\vartheta_2 - 2\overline{X}}{\vartheta_2 - \overline{X}} &= \vartheta_1
\end{align*}
Nun die ML Methode:
\begin{align*}
    L(x_1, \dots, x_n; \vartheta)
    &= \prod_{i = 1}^n cx_i^{-\vartheta_1} 1_{\{x \geq \vartheta_2\}}\\
    \log L(x_1, \dots, x_n; \vartheta)
    &= \sum_{i = 1}^n (\log(c) - \vartheta_1 \cdot \log(x_i) ) \cdot 1_{\{x \geq \vartheta_2\}}\\
\end{align*}
Also:
\begin{align*}
    0 &= \sum_{i = 1}^n \frac{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}}{\vartheta_1 - 1} \cdot \Bigg( \frac{\vartheta_1 - 1}{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}} \Bigg)' - \log(x_i)\\
    0 &= \sum_{i = 1}^n \frac{\vartheta_2^{(1 - \vartheta_1)}}{\vartheta_1 - 1} \cdot \Big( \vartheta_2^{\vartheta_1 - 1} \cdot ((\vartheta_1 - 1) \log(\vartheta_2) + 1) \Big) - \log(x_i)\\
    0 &= \sum_{i = 1}^n \frac{1}{\vartheta_1 - 1} \cdot \Big( (\vartheta_1 - 1) \log(\vartheta_2) + 1 \Big) - \log(x_i)\\
    0 &= \sum_{i = 1}^n \log(\vartheta_2) + \frac{1}{\vartheta_1 - 1} - \log(x_i)\\
    -\frac{n}{\vartheta_1 - 1} &= \sum_{i = 1}^n \log(\vartheta_2) - \log(x_i)\\
    \frac{n}{\vartheta_1 - 1} &= \sum_{i = 1}^n \log(x_i) - \log(\vartheta_2)\\
    \frac{n}{\sum_{i = 1}^n \log(x_i) - \log(\vartheta_2)} + 1 &= \vartheta_1\\
\end{align*}
\subsection*{d)}
Wir benutzen den zentralen Grenzwertsatz:
\begin{align*}
    P\Bigg[ \frac{S_N - N \cdot E[X_1]}{\sqrt{\text{Var}[S_N]}} \leq \delta \Bigg] &\approx \Phi(\delta)\\
    P\Bigg[ \frac{S_N - N \cdot E[X_1]}{\sqrt{N \cdot \text{Var}[X_1]}} \leq \delta \Bigg] &\approx \Phi(\delta)\\
    P\Bigg[ S_N \leq \delta \cdot \sqrt{N \cdot \text{Var}[X_1]} + N \cdot E[X_1] \Bigg] &\approx \Phi(\delta)\\
    P\Bigg[ S_N \leq \delta \Bigg] &\approx \Phi \Bigg(\frac{\delta - N \cdot E[X_1]}{\sqrt{N \cdot \text{Var}[X_1]}} \Bigg)\\
\end{align*}
Wobei wir folgende Annahmen treffen:
\begin{itemize}
    \item Die Ölreserven sind unabhängig
\end{itemize}
\section*{4)}
\subsection*{a)}
Jeder Wurf wird durch eine Bernoulli-ZV modelliert mit $p = \vartheta$
um eine $6$ zu erhalten und $1 - p$ um $1, \dots, 5$ zu erhalten.
\subsection*{b)}
$H_0:$ Unser $\vartheta$ ist in $\frac{1}{6}$\\
$H_A:$ Unser $\vartheta > \frac{1}{6}$
\subsection*{c)}
Die Verteilung von einer Summe von Bernoulli ZV's ist eine Binomialverteilung.
\subsection*{d)}
Die WS für einen Fehler erster Art ist:
\begin{align*}
    \sum_{i = 1}^6 \binom{6}{i} \cdot \vartheta^i \cdot (1 - \vartheta)^{6 - i}
\end{align*}
Wenn wir nun $\vartheta = \frac{1}{6}$ setzen bekommen wir etwa $8.37\%$.
\subsection*{e)}
Da wir nicht im Verwerfungsbereich sind, akzeptieren wir $H_0$. Also nehmen wir an, dass
der Würfel nicht gezinkt ist.
\end{document}